<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>
            
            
            Artem&#39;s notes on computer technologies and education</title>
        <link>https://tyomaiva.github.io/</link>
        <description>Recent content 
            on Artem&#39;s notes on computer technologies and education</description>
        
        <managingEditor>Artem Ivashko</managingEditor>
                <webMaster>Artem Ivashko</webMaster><lastBuildDate>Thu, 15 Oct 2020 10:42:17 +0200</lastBuildDate>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
            <atom:link href="https://tyomaiva.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss&#43;xml" />
        
            
            <item>
                <title>Михаил Семёнович Якир: по страницам учебников Мерзляка и Ко</title>
                <link>https://tyomaiva.github.io/posts/yakir/</link>
                
                
                <description>&lt;blockquote&gt;или &amp;ldquo;Математика vs. реальная жизнь после окончания школы&amp;rdquo;&lt;/blockquote&gt;&lt;div id=&#34;fb-root&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;script async defer crossorigin=&#34;anonymous&#34; src=&#34;https://connect.facebook.net/en_US/sdk.js#xfbml=1&amp;version=v8.0&#34; nonce=&#34;DkNGMnnm&#34;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;h2 id=&#34;мотивация-и-предыстория&#34;&gt;Мотивация и предыстория&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Лет около 20 назад я начал учиться в классе замечательного учителя математики, &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%AF%D0%BA%D0%B8%D1%80,%5F%D0%9C%D0%B8%D1%85%D0%B0%D0%B8%D0%BB%5F%D0%A1%D0%B5%D0%BC%D1%91%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87&#34;&gt;Михаила Семёновича Якира&lt;/a&gt;. И вот я случайно наткнулся на его канал в Youtube под названием &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCMNZdL8EWKoHHMxzcMiFR%5FA&#34;&gt;&amp;ldquo;Математика. По страницам учебников Мерзляка и Ко&amp;rdquo;&lt;/a&gt;, который Михаил Семёнович (далее сокращенно М. С.) начал вести совсем недавно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если честно, вышеупомянутый канал, как выход М. С. в медиа-пространство, был для меня неожиданностью. Но видимо, это тот случай, когда молчать нельзя. Дело в том, что мой учитель вышел на пенсию несколько лет назад, и в силу обстоятельств преподавать в школе не может. Тем более вся эта ситуация с вирусом. А поделиться &amp;ldquo;вживую&amp;rdquo; есть чем: 40 лет педагогического опыта на дороге не валяются. И вот, в качестве отклика на появление канала, я спонтанно решил подготовить тот текст, что Вы видите сейчас перед глазами. Я никогда раньше не вёл блога, а привык общаться лично, так что этот жанр для меня новый. Но просто добавить комментарии к каким-то из видеороликов было бы явно недостаточно, в то время как завести блог в 2020 году вроде так же легко, как сходить в супермаркет за продуктами. (Правда, на деле всё оказалось несколько сложнее, да и мы не ищем лёгких путей, но не суть важно.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как ни странно, первый вопрос, который встал перед написанием настоящей заметки, был о языке. С одной стороны, со своими домочадцами я разговариваю виключно українською мовою (ні, не думайте, що це зумовлено модою або політичною ситуацією, так було заведено в нас вже останні 10 років). С другой стороны, с окружением я разговариваю в основном на английском (вперемешку с ломаным голландским). С третьей стороны, я вырос в русскоязычной семье. Но поскольку сам М. С. общается по-русски, в том числе на своём канале, я решил избрать последний вариант. Надеюсь, это решение не оттолкнёт потенциальных читателей блога и зрителей канала. Для меня язык &amp;ndash; это средство для соединения, а не повод для разделения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для контекста, скажу несколько слов о личном школьном пути. Последние четыре класса (с 8 по 11) я учился в киевском лицее со скромным названием &amp;ldquo;&lt;a href=&#34;https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B8%D1%94%D0%B2%D0%BE-%D0%9F%D0%B5%D1%87%D0%B5%D1%80%D1%81%D1%8C%D0%BA%D0%B8%D0%B9%5F%D0%BB%D1%96%D1%86%D0%B5%D0%B9%5F%E2%84%96%5F171%5F%C2%AB%D0%9B%D1%96%D0%B4%D0%B5%D1%80%C2%BB&#34;&gt;Лидер&lt;/a&gt;&amp;rdquo;, в классе с углублённым изучением математики (&amp;ldquo;матклассе&amp;rdquo;). Я считаю этот лицей одним из лучших мест по &lt;em&gt;всей&lt;/em&gt; Украине для обучения математике вообще и подготовки к математическим соревнованиям (&amp;ldquo;олимпиадам&amp;rdquo;) в частности. (Так было в моё время, по крайней мере. Да, я осознаю эффект жабы хвалящей своё болото, но при необходимости могу предоставить объективные метрики.) Так сложилось благодаря многолетнему упорному труду М. С. и его коллег &lt;a href=&#34;https://www.litres.ru/vitaliy-polonskiy/ob-avtore/&#34;&gt;Виталия Борисовича Полонского&lt;/a&gt; и Аркадия Григорьевича Мерзляка (впрочем, о последнем я знаю скорее понаслышке, непосредственного контакта с ним я не имел). Что интересно, по слухам, некоторые из выпускников лидеровского маткласса сами пошли по преподавательской стезе и впоследствии начали составлять серьёзную конкуренцию самому М. С. в плане подготовке олимпиадников. Что не может не служить неявным комплиментом их alma mater.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;чему-нас-учили--и-зачем&#34;&gt;Чему нас учили (и зачем?)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;А точнее &amp;ndash; что нам старались привить? Попробую описать несколько примеров, без излишней ностальгии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первое &amp;ndash; это &amp;ldquo;математическая культура&amp;rdquo;. Чтобы понять, о чём идёт речь, настоятельно рекомендую просмотреть видео &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=di%5Fiuy1heJY&#34;&gt;&amp;ldquo;90% учащихся решают эти задачи НЕПРАВИЛЬНО&amp;rdquo;&lt;/a&gt; перед тем, как читать дальше. По-моему, М. С. ни в этом ролике, ни в других, не использует термина &amp;ldquo;математическая культура&amp;rdquo;, хотя в школе он орудовал им постоянно. По сути, под этим термином подразумевается умение решить задачу до конца, не упуская деталей или каких-то частных случаев. Очевидно, что без этого навыка занятия математикой вырождаются в следование какой-то квазинауке, где большинство утверждений до конца не доказаны, а значит и потенциально неверны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но какой тогда толк от такой культуры в реальной взрослой жизни? Не проявление ли это какой-то нездоровой дотошности и перфекционизма? По своему опыту скажу, что на практике в физике утверждения часто не доказываются математически строго. Там намного важнее предоставить &lt;em&gt;убедительную&lt;/em&gt; цепочку рассуждений, впрочем, подкрепляемую математическими выкладками. (И поверьте, математики там полно, причём на любой вкус.) Куда уж тут до культуры?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По-моему, суть культуры заключается не в математической строгости как таковой, а в навыке целостного анализа ситуации и выявлении потенциальных &amp;ldquo;краевых случаев&amp;rdquo; (edge cases). Например, производится какая-то операция, которая в краевом случае вообще не определена, и такой сценарий сразу детектируется в уме. Часто выявление краевого случая и вывод о его важности делается очень быстро, почти подсознательно, и в случае неважности даже не проговаривается, тем не менее такой процесс &lt;em&gt;крайне&lt;/em&gt; важен. Предупреждён &amp;ndash; значит вооружён. Возьмём пример из программирования &amp;ndash; &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Buffer%5Foverflow&#34;&gt;buffer overflow&lt;/a&gt;, когда в массив фиксированного размера добавляются и убираются элементы, но не учитывается случай, когда добавить новый элемент уже некуда. И честный компьютер добавляет этот элемент в ту область памяти, где содержится уже другой объект. Ба-бах! Как ни банально звучит этот сценарий, он до сих пор очень &amp;ldquo;популярен&amp;rdquo; в программных продуктах и в прошлом дал почву для злоупотреблений хакерами. Одной из причин того, что такие вещи &amp;ldquo;проходят&amp;rdquo;, является трудноуловимость такого сценария при тестировании, и если даже программист его упустил, шансы велики, что разработчик тестов последует его примеру. Вывод &amp;ndash; такие случаи нужно продумывать в голове сразу, ещё на стадии написания кода.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Второе &amp;ndash; понятие о математической красоте. Опять для иллюстрации приведу видео с того же канала: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=m4jH%5FVcjoEM&#34;&gt;&amp;ldquo;Что такое Красивая задача, или когда на плоскости места мало&amp;rdquo;.&lt;/a&gt; Но постойте, какая может быть красота в &lt;em&gt;математике&lt;/em&gt;? Не является ли это очередным злоупотреблением общего понятия? Ведь красота бывает в живописи, в музыке, и вообще само слово попахивает метафизикой. Что интересно, после многолетних рассуждений я сам не могу дать удовлетворительное определение красоты. Но вот какое интересное определение даёт М. С. в этом ролике:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Красивая задача = Простота + Неожиданность.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Неожиданность решения задачи. Простота как решения, так и самой постановки задачи. Для иллюстрации этой &amp;ldquo;формулы&amp;rdquo; М. С. приводит задачу, решение которой меня просто потрясло. (Михаил Семёнович, почему Вы нам её не давали?! Или я тогда болел?:-) Опять-таки, всем советую просмотреть видеоролик.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Со своей стороны приведу пример красивой задачи, которая запомнилась со школьной скамьи:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cуществует ли равносторонний треугольник с вершинами в узлах плоской квадратной сетки?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(То есть, представьте себе листочек тетрадки в клеточку, только бесконечный в обоих измерениях, и Вы можете выбирать любые три точки в углах квадратиков.) Согласитесь, формулировка &amp;ndash; чрезвычайно простая. Решений, наверное, существует несколько, но то, которое мне известно &amp;ndash; и элегантное, и неожиданное. Впрочем, не буду его здесь выкладывать, попробуйте подступиться к нему сами. Если не выйдет, мы что-то придумаем в комментариях. Кроме того, заметьте, что в этой задаче присутствует азарт &amp;ndash; ведь ответа на поставленный вопрос может быть два (&amp;ldquo;да&amp;rdquo; и &amp;ldquo;нет&amp;rdquo;), и для начала решения нужно выбрать один из них в качестве гипотезы, но какой?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В &amp;ldquo;нестандартных&amp;rdquo; задачах (М. С. использует именно такой термин, а не &amp;ldquo;олимпиадные&amp;rdquo; задачи) подобной красоты &amp;ndash; полно. Можно даже сказать, что неожиданность &amp;ndash; &lt;em&gt;непременный атрибут&lt;/em&gt; нестандартной задачи (иначе она превращается в обыкновенную). Таких задач мы решали много, и в школе, и за её пределами. Добрая четверть класса ими жила (без фанатизма, впрочем). М. С. регулярно готовил нам так называемые &amp;ldquo;задавальники&amp;rdquo; &amp;ndash; блоки по 5-10 задач, которые можно было решать в течение нескольких недель. Тот факт, что они формулировались просто, позволял их легко запоминать и решать где угодно &amp;ndash; в классе, дома на диване, в автобусе, в дýше, или даже на ходу. Что интересно, те задавальники до сих пор хранятся у меня дома в Киеве. Вообще, я старался сохранить задачи со &lt;em&gt;всех&lt;/em&gt; соревнований, в которых я учавствовал, по математике так точно. Если новое поколение учащихся/учителей в этом заинтересовано, обращайтесь, что-нибудь придумаем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Хочу заметить, что иногда такие нестандартные задачи получается всё-таки решить стандартным подходом, методом грубой силы. Решение тогда часто выходит очень громоздким, скучным, не прослеживается какая-то особенная идея решения (метод ведь стандартный). Как следствие, в ходе формальных преобразований решающий может вполне пропустить ошибку (например, упустить частный случай), в порыве выдать желаемое за действительное. Такие случаи М. С. характеризовал выражением &amp;ldquo;убить задачу&amp;rdquo;. Например, не искать решение геометрической задачи, требующей всего нескольких дополнительных построений, а решить её в лоб методом координат на четыре-пять страниц выкладок, и то, упуская детали. (Представьте себе лицо человека, проверяющего такую задачу.) Другой способ &amp;ldquo;убить задачу&amp;rdquo; &amp;ndash; применить &amp;ldquo;запрещённые&amp;rdquo; методы, выходящие за рамки школьной программы. Помню, как М. С. возмущался, когда услышал о решении одной задачи на олимпиаде с помощью приближения синуса несколькими первыми членами его ряда Тейлора. Если цель &amp;ndash; это просто уметь решать задачи любой ценой, то ладно. Но наш учитель смотрел дальше. Позже я и сам убедился, что забегание вперёд часто ни к чему хорошему не приводит.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кроме технических навыков и углубления знаний, я думаю, что мы приобрели &amp;ldquo;вкус&amp;rdquo;, как некий побочный эффект от решения красивых задач. Как и красота, вкус тяжело поддаётся определению, тем не менее он объективно существует. Вкус, позволяющий выбрать адекватный подход к решению задачи, и отсеять неадекватный. Вкус к самому выбору задач.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Опять выйдем за школьные рамки. Зачем нам искать простоту и зачем тут какой-то вкус? Возьмём инженерию, понимаемую в широком смысле, как построение систем прямой практической ценности из большого количества заранее хорошо изученных ингредиентов. Так вот, в дальновидной инженерии давно признано, что чем проще дизайн, тем лучше. Почему? Эстетика мало интересует большинство инженеров, и тем более руководителей проектов и заказчиков. Но как ни банально, чем меньше частей, тем меньше причин поломки или непредсказуемого поведения системы. Тем легче удерживать в голове всю систему и анализировать взаимодействие её частей. Тем качественнее полученный продукт. (Кому интересно, смотрите &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/KISS%5Fprinciple&#34;&gt;принцип KISS&lt;/a&gt;, а в применении к программированию &amp;ndash; &lt;a href=&#34;https://www.infoq.com/presentations/Simple-Made-Easy/&#34;&gt;Simple Made Easy&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что касается выбора задач, мне лично время от времени попадаются &amp;ldquo;извращённые&amp;rdquo; задачи, или такие задачи, где кто-то давно уже выбрал за меня метод решения (а времени перекроить уже просто нет), или где другие части системы не дают свободы. Что же, в таком случае нужно просто решать задачу, а вкус временно отключить. Но там, где пути решения открыты (чаще всего, это касается новых проектов), вкус играет неоценимую роль путеводителя.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;заключение&#34;&gt;Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Я очень признателен Михаилу Семёновичу за все усилия, которые он вложил для того, чтобы помочь мне полюбить математику и научиться мыслить за рамками привычного, в частности, решать нестандартные математические задачи. При том, что я не показывал особенных результатов, в отличие от других одноклассников, например, &lt;a href=&#34;https://imo-official.org/participant%5Fr.aspx?id=7940&#34;&gt;Васи Кузнецова&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://imo-official.org/participant%5Fr.aspx?id=8434&#34;&gt;Саши Кравца&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://stats.ioinformatics.org/people/2601&#34;&gt;Юры Зновьяка&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://stats.ioinformatics.org/people/552&#34;&gt;Данила Мысака&lt;/a&gt;, и некоторых других. Оглядываясь назад, нельзя не признаться, что настолько интенсивного периода в своей жизни, в плане реального и глубокого освоения новых навыков, у меня уже больше никогда не было.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не хочу пренебречь другими учителями, которые сыграли важную роль в моём школьном образовании. Просто акцент в данной заметке не на них. Тем не менее, хочу особо отметить &lt;a href=&#34;http://filippovsky.com/about&#34;&gt;Григория Борисовича Филипповского&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.rl.kiev.ua/news/pitannya-nashi-vidpovidi-vashi-irina-volodimirivna-mihajlik-13628/&#34;&gt;Ирину Владимировну Михайлик&lt;/a&gt; и Александра Исааковича Апостолова. Кто знает, может в будущем я ещё напишу о них&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но при всём при этом хочется отметить, что я &lt;em&gt;не&lt;/em&gt; во всём согласен с М. С. Например, не я не разделяю его взгляда на роль математики в жизни его подопечных после окончания школы. В нашем классе была явная нацеленность на профессиональную математическую карьеру тех из выпускников, что проявляли определённые успехи. Тот факт, что я в последних двух классах решил пойти учиться на физика, огорчило М.С. (не знаю, правда, насколько сильно), ведь физика считалась предметом второсортным по сравнению с математикой. При этом, никакого отторжения или дискриминации я тогда на себе не почувствовал, в целом царила атмосфера свободы. Впрочем, я давно не имел подходящей возможности поговорить с М. С., а позиции людей могут меняться со временем. И для полноты картины, приведу одно из высказываний М. С., направленное к нам, ученикам: &amp;ldquo;Можете ставать потом кем угодно, хоть рецидивистом, но только профессионалом&amp;rdquo;. Такую крайность я тоже не разделяю, да и сказана она была видимо для подчёркивания акцента, а не всерьёз.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В качестве заключения скажу, что школьная математика является идеальным полигоном для развития аналитических способностей, абстрактного, логического и критического аспектов мышления. Математические задачи обладают уникальным свойством: их можно полностью и строго решить, без привнесения дополнительных (произвольных или оправданных) предположений о структуре оперируемых объектов. (Я не касаюсь сейчас таких тонких вещей, как неполная строгость в доказательстве теорем евклидовой геометрии исходя из одних лишь 5 аксиом. Давайте не в этот раз. По-моему, уход в такие дебри всё равно ничего нового не даёт, а любопытные могут пролистать, например, &lt;a href=&#34;https://math.ru/lib/files/pdf/shen/shen-rigor.pdf&#34;&gt;&amp;ldquo;О математической строгости и школьном курсе математики&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.) Хотя устойчивый навык решения нестандартных задач требует неимоверного вложения времени и сил, при правильном подходе и подборе задач, при подходящем окружении единомышленников это делать чрезвычайно увлекательно. Игра стоит свеч, а плоды пожинаются потом всю жизнь, начиная уже с университетской скамьи. При этом, преувеличивать роль математики в полноценном развитии подростка не стоит, это даже чревато опасностями.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Много ещё чем хочется поделиться касательно роли математики за пределами самóй чистой математики. В частности, парадоксальным выводом о том, что математика &amp;ndash; самая &lt;em&gt;простая&lt;/em&gt; из наук (имею в виду тот объём, который входит в школьную и университетскую программу), хотя может быть и самая &lt;em&gt;трудная&lt;/em&gt; в освоении. (Да-да, &amp;ldquo;простой&amp;rdquo; и &amp;ldquo;лёгкий&amp;rdquo; не являются синонимами, смотрите видео, которое я упоминал выше, &lt;a href=&#34;https://www.infoq.com/presentations/Simple-Made-Easy/&#34;&gt;Simple Made Easy&lt;/a&gt;.) Есть ещё мысли о том, каким является оптимальный карьерный путь среднестатистического выпускника хорошего маткласса, и как необходимо перестроить программу технического образования в соответствии с этим. Это результаты размышлений, которые меня занимали и в период аспирантуры по теоретической физике, и в последние годы, когда я ушёл в мир программирования, цифровой электроники и прикладных математических алгоритмов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К читателям: если какие-то из поднятых вопросов Вас заинтересовали и хочется более подробного обсуждения, пишите в комментариях ниже, возможно я напишу ещё несколько постов. И хотелось бы услышать мнения моих одноклассников и других людей, которые (были) увлечены школьной математикой. Особенно ценно мнение, отличное от моего, только прошу, конструктивное.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;fb-comments&#34; data-href=&#34;https://tyomaiva.github.io/posts/yakir/&#34; data-numposts=&#34;7&#34; data-width=&#34;&#34;&gt;&lt;/div&gt;
</description>
                
                        <author>Artem.Ivashko@fakeEmailToMakeValidatorHappy.com (Artem Ivashko)</author>
                
                     
                        
                             
                            
                                
                                 
                                    <category domain="https://tyomaiva.github.io/categories/education">education</category>
                                
                            
                        
                     
                        
                     
                        
                             
                            
                                
                                 
                                    <category domain="https://tyomaiva.github.io/tags/mathematics">mathematics</category>
                                
                            
                        
                    
                
                <guid>https://tyomaiva.github.io/posts/yakir/</guid>
                <pubDate>Wed, 14 Oct 2020 16:46:00 +0200</pubDate>
            </item>
        
    </channel>
</rss>


